Les artisans et ouvriers artisanaux recouvrent des professions très variées : bijoutiers, graveurs, teinturiers, relieurs, luthiers, tapissiers et plus généralement tous les métiers artisanaux hors bâtiment et alimentation. Au cours des trente dernières années, ce métier a connu une réduction importante des effectifs à deux reprises, au début des années 1990 et depuis le début des années 2010. Au total, en 2012-2014, 106 000 personnes exercent ces métiers, alors qu’ils étaient 157 000 en 1982-1984. Ils sont uniformément présents dans l’ensemble des régions françaises, à l’exception de l’Ile-de-France et de la Corse où ils représentent une faible part de l’emploi régional.Comme de nombreux autres métiers, les effectifs des artisans et ouvriers artisanaux ont fortement vieilli : la part des jeunes de moins de 30 ans a chuté en près de trente ans, passant de 44 % à 21 %. Sur la même période, la part de ceux âgés de 50 ans ou plus est passée de 19 % à 31 %. L’ancienneté dans l’entreprise s’accroît : désormais 44 % de ces artisans et ouvriers sont employés dans la même entreprise depuis au moins dix ans, contre 33 % il y a trente ans. Les femmes occupent près d’un emploi sur deux, comme au début des années 1980.Ces métiers sont exercés pour plus d’un tiers (39 %) par des personnes sans diplôme ou détenant au maximum le CEP ou le brevet des collèges. Le niveau de diplôme a néanmoins progressé, car les non diplômés occupaient encore les deux tiers des emplois il y a trente ans. Parmi les jeunes de moins de 30 ans, la part des personnes sans diplôme reste importante (37 %). Néanmoins, certaines de ces professions nécessitent des savoir-faire complexes.28 % des artisans et ouvriers artisanaux exercent à leur compte et six sur dix sont salariés sur des contrats ou emplois à durée indéterminée. Le travail à temps partiel concerne 17 % des emplois. Le salaire mensuel net médian des professionnels exerçant ce métier, de 1 200 €, est l’un des plus faibles parmi l’ensemble des métiers. Plus de la moitié (54 %) des salariés travaillant à temps complet perçoivent un salaire mensuel net inférieur à 1 250 €.
